(告別跟隨政黨，由人民起義) 我續 Netflix，因為一套 Winter on Fire 的烏克蘭自由之戰紀錄片

不知大家還有沒有使用 Netflix 呢？筆者在上面重溫了幾套《教父》、在免費期限過後其實就斷了約 (之前未加回 Pulp Fiction 不想續住)。不過，因為一套 Winter on Fire，筆者決定付費續約，不看尤自可、一看就差點眼淚決堤，以下同大家分享：

《Winter on Fire: Ukraine’s Fight for Freedom》，中文名為《凜冬烈火：烏克蘭為自由而戰》，是一部烏克蘭親歐盟示威運動的紀錄片，電影有部份由 Netflix 製作，並於上年 9 月在 Netflix 推出，現時使用本港帳號亦可以看到，而且亦提供了中文字幕。電影沒有加入錯綜複雜的政治元素，並全程以示威者抗爭的角度拍攝，顯淺易明。無論你是支持雞蛋 – 反霸權的一派，或者是支持高牆 – 想社會安安穩穩，其實也絕對值得看看，感受一下外國的示威，以及他們的心態。

一切也是由政府違背承諾開始
烏克蘭、俄羅斯及歐盟的關係千絲萬縷，電影中就重點指出當時示威的關鍵因素，就是總統亞努科維奇曾經許下的承諾沒有兌現，他否定了簽署歐盟自由貿易協議，想與俄羅斯打好關係。此舉令很多烏克蘭的青年人感到不滿，並開始集會示威。根據維基的資料，在一開始的民調顯示支持示威的人達 45% 到 50%，反對示威的人達 42% 到 50%，其實是接近「55 波」。從現在看回來，歐盟協議其實只是開端，事實上直到示威中期，才慢慢確立出人民真正的訴求，推翻現有政權、建立國會平衡政府，並提早進行重選。

▲烏克蘭人自己也表示，很多人一開始也並不關心政治。但當它迫過來，就不得不投入其中。

一開始也是和平理性非暴力
烏克蘭的示威，一開始也是和平理性非暴力，群眾聚集在基輔市的獨立廣場表達訴求，他們唱歌跳舞，面上展現出的是各種天真無邪的笑容，他們盼望著團結起來就能夠改變社會。不過換來的，是政府派出別爾庫特部隊進行打壓，他們用鐵棍打示威者，把他們打到頭破血流，此時人民才開始意識到極權下警隊的恐怖。

▲一開始人們天真的笑容。這種笑容可要在推翻政府後，影片尾才能再次看到。

▲「警察與人民同在這個口號真的很荒謬，因為他們都跟那混帳總統同夥」當你被警察無理地暴力對待，很難不會真正覺醒。

失去人性的警察，永遠比示威者暴力
在民聚的抗爭行動之中，對立的一定不是高床軟枕的官員，而是警隊。在影片中的別爾庫特部隊，配備精良而且訓練有素，示威者除了人數之外，根本無法有任何優勢。許多人看電視報導烏克蘭示威，或者會覺得示威者很暴力，但我們從影片看到，事實上有著全幅武裝、手持槍械，而且依附著扭曲的「維持社會治安」心態、得到行使暴力不用負責任的「權力」、到後期甚至可以殺人的警察，其衍生出來的行為只會更加扭曲及暴力。

▲示威者曾多次反問警察為何要傷害自己的人民，想用語言想打動警察，但結果都是對牛彈琴。

▲警察對付示威者的心態顯然易見，恨之入骨、不會留情。這也引來民眾的暴力反彈，雙方暴力不斷升級。

▲在暴力的縱容及正當化下，警察往往喜愛濫用私刑。示威者暴力會被監禁，他們暴力則不用負上任何責任。

▲到最後警察更裝了實彈射殺示威者。

▲「他們宣誓效忠烏克蘭，但最後卻轉而為一群壞人賣命。他們過慣了敗壞的生活，所以做出這樣的壞事。」一名 12 歲的示威者穿上裝備，道出警察的問題，令人概嘆。

▲到了最後，警隊更用狙擊手逐一射殺示威者，就連救護人員、神職人員也不放過。

政府無所不用其技，比黑社會還要黑
當極權政府要解散示威時，總是無所不用其技，而且只會比黑社會更加殘酷不仁。在影片中就描述了政府曾派人滲透進示威者之中，並裝成激進派進行衝擊，以求讓警隊進行一個正當的反彈 (後期真的演變成暴力抗爭就不需要了)。除了警隊之外，更僱用了提圖胥基，他們是收錢而唯命是從的傭兵，很多也是罪犯，而且可以進行警隊無法執行的任務，包括火燒有作為醫療站的基地。

▲政府就示威事件立即立法，腐敗的議會很快就通過了很多的反示威法例。這畫面似曾相識。

▲政府僱用提圖胥基傭兵，感覺也是似曾相識。

▲作為醫療站的革命基地也被他們燒毀，很多傷者走避不及被燒死。

告別跟隨政黨，由人民起義
影片中其實反覆會有反對派議員維塔利克利欽科登場，他是支持示威的反對派議員、現基輔市長、也是職業拳擊手。他在示威中曾要求示威者不要訴諸暴力，安撫市民，不過很快就被示威者排擠。影片中有句對白是這樣的「克利欽科與其他反對黨領袖試著安撫群眾，但抗議人士不聽他們的。此刻他們已失去權威和影響力，人民已經覺悟，這些人沒有能力對任何事情負責。」人民已不再願意依賴有枷鎖、或者與政府和談的政黨。

▲示威者覺悟，不再盲目跟隨政黨議員的指揮，這是抗爭的一個轉捩點。

▲克利欽科曾多次以反對派身份與政府協議，但換來的都是示威者對政府的不信任以及堅決不讓步。

團結、持之以恆、不怕死的信念
烏克蘭的結果大家都知。其實看擺整個電影，你不會有一個示威者完全取勝的感覺，因為它是一個現實的紀錄片，不是看動作片打遊戲機，不會有個最後大佬給你打。示威者沒有佔領到總統府，而且由頭到尾一直也是「挨打」的狀態，他們沒有槍械，只有自製燃料彈、石頭及盾牌，打起上來永遠是傷亡慘重，但他們明知不夠打，也要打下去。民眾能推翻政權的原因，除了一點政治因素之外，也是因為連本身腐敗的議會也抵受不住壓力，不再支持總統亞努科維奇。這也全靠民眾的團結、持之以恆，以及一個寧為玉碎、不作瓦全的心。

▲看著同伴被抓、重傷、殺死，示威者示死如歸，再沒有顧慮。這個狀態旁人很難理解到。

▲「他們立志改善國家現況，所以他們願意走在子彈下」情操高尚。不過在香港，可能被視為暴徒。

原文 :

Winter on fire 🤛🏻🤛🏻🤛🏻

Netflix 好正

尋晚睇咗
一開始同香港個情況真係好似
民眾和平示威
但係就比班士兵瘋狂毆打
無理嘅政權
最後官逼民反
最終成個政權被推翻
最遺憾嘅事
睇完成件事卻令我諗翻起自己身處既香港

告別跟隨政黨，由人民起義
影片中其實反覆會有反對派議員維塔利克利欽科登場，他是支持示威的反對派議員、現基輔市長、也是職業拳擊手。他在示威中曾要求示威者不要訴諸暴力，安撫市民，不過很快就被示威者排擠。影片中有句對白是這樣的「克利欽科與其他反對黨領袖試著安撫群眾，但抗議人士不聽他們的。此刻他們已失去權威和影響力，人民已經覺悟，這些人沒有能力對任何事情負責。」人民已不再願意依賴有枷鎖、或者與政府和談的政黨。

哩段精彩
係71，抗爭者一手抱走泛民梁耀忠係全民覺醒既一刻！
「人民已不再願意依賴有枷鎖、或者與政府和談的政黨。」

推

好好聽既歌

其實有冇得聯絡紀錄片導演／發行商
喺香港搞公映

搵projector 自己落街搞公映會 OK 啦

要escalate 規模
唔可以比民意散

烏克蘭作為曾經嘅鐵幕國家
當地國民對共產黨嘅高壓管治一定有一番深刻既體會可以分享比香港民眾

幾年前睇呢套嘢仲覺得好遙遠
但到呢排見香港黑社會都有份
先知道history repeats itself呢句嘢真係好靈

係寫就寫埋烏克蘭個結果黎
篇野咁講就完咗 好多人會以為結果係比人暴力鎮壓完就完咗 會驚 會唔再支持
咁就會錯意

記住 當你以為係最撚黑暗既時候 堅持埋佢 黎明就會喺下一秒來臨

要推

好好睇，後面十六歲打比阿媽講遺言個幕

睇咗，推比多啲人知

睇左

香港情況一撚樣

Thanks for the recommendation

哈哈我都開咗個post講
雖然好撚快沉咗

但係真係好值得睇呢套紀錄片

真係要推下

樓主用心寫 我都係睇左但無力分享
Push

都係原文轉貼返出黎架咋

睇到最後都好慘，到爭取到訴求完片
屌，片尾段字，根本惡夢無完過

只要俄羅斯同共產黨仲存在，都係要繼續抵抗

其實睇返成個運動 真正同軍警對抗嘅人只佔烏克蘭好少好少部分嘅人口 但佢地嘅決心、勇氣、創造到嘅畫面卻好大影響力所以 係香港嘅大家 唔好睇少自己果一份力 多一個人做 就係多一個人嘅力量

睇左
睇到開真槍個度個心up住好心痛